\chapter{Conclusão} \label{section:conclusao}

\par
Os sistemas elétricos de potência, que vêm crescendo em tamanho e complexidade ao longo dos últimos anos, sempre estarão sujeitos a falhas, sejam elas causadas por meios externos ou internos. Em caso de avaria, o elemento avariado deve ser desligado do resto do sistema de forma a minimizar os danos e eliminar a situação de emergência. Esta ação deve ser realizada com rapidez e precisão por um conjunto de dispositivos de proteção automática. Ao mesmo tempo, quando ocorre uma falta em uma linha (distribuição ou transmissão), é muito importante que a concessionária identifique o local da falta o mais rápido possível para melhorar a confiabilidade do serviço. Se a localização de uma falta não puder ser identificada rapidamente e isso produzir uma interrupção prolongada da linha durante um período de pico de carga, podem ocorrer graves perdas econômicas e uma perda na confiabilidade do serviço prestado. Todas essas circunstâncias vêm aumentando a importância dos estudos de pesquisa de localização de faltas, atraindo a atenção de diversos pesquisadores.
\par
Diante deste cenário, o presente trabalho apresenta uma técnica de processamento e análise dos dados disponibilizados por PMUs instaladas em um SEP operando em condição de falta a fim de indicar o ponto do sistema onde a falta está ocorrendo.
\par
A técnica apresentada tem como entrada o módulo da tensão sincronizado. Tais sinais são então pré-processados. A técnica de pré-processamento utilizada foi baseada na fórmula de padronização de sinais, porém ela foi modificada com o objetivo de destacar o valor do módulo da tensão no momento em que uma falta está ocorrendo.
\par
Os dados pré-processados foram analisados por um algoritmo de detecção de anomalias implementado utilizando o algoritmo SVM não supervisionado, com o objetivo de identificar o momento no qual o sistema está operando sob condição de falta e posteriormente, todos os dados extraídos do sistema em uma condição de falta são analisados pelo algoritmo de localização de faltas, implementado utilizando o algoritmo SVM com kernel linear, com o objetivo de indicar a barra do sistema aonde está ocorrendo a falta ou a barra do sistema que está conectada a linha aonde está ocorrendo a falta. Além da análise da precisão da técnica proposta, neste trabalho foi apresentado um estudo avaliando o impacto causado pela redução do número de PMUs no processo de localização de faltas no sistema, a fim de identificar qual a quantidade mínima de PMUs que são necessárias para atingir um resultado satisfatório no processo de localização de faltas, assim como identificar a relevância de cada PMUs dentro da técnica de proposta.
\par
Os resultados obtidos indicam que a técnica proposta tem potencial no processo de localização de falta, apresentando alta taxa de acerto com PMUs alocadas somente em 28\% das barras do sistema. Entretanto, embora o resultados obtido seja satisfatório, a técnica proposta se limita a indicar a barra aonde a falta está ocorrendo, não sendo possível identificar com exatidão a linha ou a posição da linha na qual falta está ocorrendo.

\section{Trabalhos futuros}
\par
Nesta seção são apresentados alguns temas considerados pertinentes para a continuidade da pesquisa realizada neste trabalho:
\begin{itemize}
    \item Aplicar outros métodos de aprendizado de maquina para verificar qual método tem melhor desempenho para o algoritmo proposto;
    \item Avaliar o impacto causado à técnica de localização de faltas proposta utilizando dados de faltas de alta impedância;
    \item Incluir novas classes no processo de classificação que representem as linhas do sistema, afim de atribuir a técnica a capacidade de identificar a linha na qual esta ocorrendo uma falta;
    \item Incluir uma nova etapa ao processo de análise com o objetivo de identificar a posição da linha aonde esta ocorrendo a falta, sem a necessidade de informar a técnica as características do sistema;
    \item Realizar testes em outros sistema com maior ou menor porte afim de avaliar a generalização do método proposto.
\end{itemize}